\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{PreguntasRescate}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/logos/facultad/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{2cm}
{\itshape\Large Ronda de preguntas de rescate \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large \today \par}
\end{titlepage}
\newpage

\begin{itemize}
	\item[2.] Considera el siguiente argumento lógico:
		\begin{center}
			\textit{Si mi cliente es culpable, entonces el cuchillo estaba en el cajón. El cuhillo no estaba en el cajón o Juan Pulido escondió el cuchillo. No es cierto que, si encontraron el cuchillo el 10 de semptiembre entonces Juan Pulido escondió el cuchillo. Además, si no encontraron el cuchillo el 10 de septiembre, entonces el cuchillo estaba en el cajón y el martillo estaba en el establo. Pero sabemos que el martillo no estaba en el establo. Por lo tanto mi cliente es inocente.}
		\end{center}
		 \begin{itemize}
		 	\item[a)] Traduce el argumento anterior a lógica proposicional, indicando el glosario empleado.
		 	
			\textbf{Usaremos el siguiente glosario:}
			
			\textit{p : Mi cliente es culpable.}
			
			\textit{q : El cuchillo estaba en el cajón.}		 	
			
			\textit{r : Juan Pulido escondió el cuchillo.}
			
			\textit{s : Encontraron el cuchillo el 10 de septiembre.}
			
			\textit{t : El martillo estaba en el establo.}
			
			\textit{u : Mi cliente es inocente.}
			
			\textbf{La traducción del argumento anterior sería:}
			
			$\Gamma = \{p \rightarrow q, \neg q \vee r, \neg (s \rightarrow r), \neg s \rightarrow q \wedge t, \neg t\} \therefore u$ 
			
		 	\item[b)] Decide si el argumento es correcto o no. Indica qué método vas a utilizar para decidirlo.
		 	
		 	\textbf{Veremos si el argumento es correcto con \textit{resolución:}}
		 	
			Convertimos a $\Gamma$:
			
			$\Gamma = \{\neg p \vee q, \neg q \vee r, s \wedge r, s \vee q, t, \neg t\} \therefore u$
			
			Ahora $\Gamma \cup \{\neg u\}$
			
			$\Gamma = \{\neg p \vee q, \neg q \vee r,  s, \neg r, s \vee q, t, \neg t, \neg u\}$
		 	
		 	\begin{tabular}{l l l}
		 	1. & $\neg p \vee q$ & Hip.\\
		 	2. & $\neg q \vee r$ & Hip.\\
		 	3. & $s$ & Hip.\\
		 	4. & $\neg r$ & Hip.\\
		 	5. & $s \vee q$ & Hip.\\
		 	6. & $t$ & Hip. \\
		 	7. & $\neg t$ & Hip.\\
		 	8. & $\neg u$ & Hip.\\
		 	9. & $\square$ & Res(6,7) \\
		 	\end{tabular}
		 \end{itemize}
	
	\item[3.] Decidir si el siguiente conjunto de fórmulas tiene al menos un modelo utilizando el algoritmo DPLL. Debes mostrar los pasos detalladamente y en caso de que exista, verificar el modelo obtenido.
		\begin{equation*}
			\{r \rightarrow \neg (p \wedge \neg q), ((p \rightarrow r) \rightarrow (\neg q \rightarrow r)), \neg (q \wedge q)\}
		\end{equation*}
		Tenemos que convertir nuestro conjunto de fórmulas:
		
		$\Gamma = \{\neg r \vee \neg p \vee q, p \vee q \vee r, \neg r \vee q \vee r., \neg q \vee \neg q\}$
	
	\begin{tabular}{l l}
	$\cdot \vDash \{\neg r \vee \neg p \vee q, p \vee q \vee r, \neg r \vee q \vee r, \neg q \vee \neg q\} $ & $\triangleright$ \texttt{split $\neg q$} \\
	Haremos el caso del split con $\neg q$. & \\
	$\neg q \vDash \{\neg r \vee \neg p \vee q, p \vee q \vee r, \neg r \vee q \vee r, \neg q \vee \neg q\}$ & $\triangleright$ \texttt{elim $\neg q$} \\
	$\neg q \vDash \{\neg r \vee \neg p \vee q, p \vee q \vee r, \neg r \vee q \vee r\}$ & $\triangleright$ \texttt{red $\neg q$} \\
	$\neg q \vDash \{\neg r \vee \neg p, p \vee r, \neg r \vee r)\}$ & $\triangleright$ \texttt{split $\neg r$} \\
	Haremos el caso del split con $\neg r$. \\
	$\neg q, \neg r \vDash \{\neg r \vee \neg p, p \vee r, \neg r \vee r\}$ & $\triangleright$ \texttt{elim $\neg r$} \\
	$\neg q, \neg r \vDash \{p \vee r\}$ & $\triangleright$ \texttt{red $\neg r$} \\
	$\neg q, \neg r \vDash \{p\}$ & $\triangleright$ \texttt{unit $p$} \\
	$\neg q, \neg r, p \vDash \varnothing$ & $\triangleright$ \texttt{sucess} \\
\end{tabular}

	$\mathcal{M}=\{\neg q, \neg r, p\}$
	
	$\therefore$ El modelo es válido.
	
	\item[4.] Considera la siguiente fórmula $A$:
		\begin{equation*}
			A =_{def} (\forall x \exists z (\neg P(x) \rightarrow T(y,z))[y:=a][z:=x] \wedge \forall v (\exists x R(v,x,y) \wedge P(x)))[x,y:=f(w),g(v)]
		\end{equation*}
		\begin{itemize}
			\item[a)] Determina el alcance de cada uno de los cuantificadores de $A$ antes de realizar las sustituciones.
			\begin{itemize}
			\item El alcance del cuantificador $\forall x$ es:
				
				$\exists z (\neg P(x) \rightarrow T(y,z))$
			
			\item El alcance del cuantificador $\exists z$ es:
			
				$\neg P(x) \rightarrow T(y,z)$
			
			\item El alcance del cuantificador $\forall v$ es:
			
				$\exists x R(v,x,y) \wedge P(x)$
				
			\item El alcance del cuantificador $\exists x$ es:
				
				$R(v,x,y)$
			\end{itemize}
			\item[b)] Obtén el conjunto de variables libres de $A$ antes de realizar las sustituciones.
			
			\begin{itemize}
				\item La primer presencia de $x$ es ligada.
				\item La segunda presencia de $x$ es libre.
				\item La presencia de $y$ es libre.
				\item La presencia de $z$ es ligada.
				\item La presencia de $v$ es ligada.
			\end{itemize}
			$\therefore$ El conjunto de variables libres son: $\{y,x\}$
			\item[c)] Realiza las sustituciones indicadas para obtener una fórmula $B$, indicando explícitamente los pasos realizados de acuerdo al algoritmo de sustitución visto en clase.
			
			$B = (\forall x \exists z (\neg P(x) \rightarrow T(y,z))[y:=a][z:=x] \wedge \forall v (\exists x R(v,x,y) \wedge P(x)))[x,y:=f(w),g(v)]$	

			\begin{itemize}
			\item Dado el conjunto de variables ligadas tomamos una sustitución para encontrar una $\alpha$-\textit{equivalencia} con: 
			
			$x = s, z=t,v=u$
			\end{itemize}
			
			Con lo que tendríamos:
			
			$(\forall s \exists t (\neg P(s) \rightarrow T(y,t))[y:=a][z:=x] \wedge \forall u (\exists s R(u,s,y) \wedge P(x)))[x,y:=f(w),g(v)]$
			
			Con lo anterior podemos aplicar la sustitución:
			
			$(\forall s \exists t (\neg P(s) \rightarrow T(y,t))[y:=a][z:=x] \wedge \forall u (\exists s R(u,s,y) \wedge P(x)))[x,y:=f(w),g(v)]$
			
			$(\forall s \exists t (\neg P(s) \rightarrow T(a,t))[z:=x] \wedge \forall u (\exists s R(u,s,y) \wedge P(x)))[x,y:=f(w),g(v)]$
			
			$(\forall s \exists t (\neg P(s) \rightarrow T(a,t)) \wedge \forall u (\exists s R(u,s,y) \wedge P(x)))[x,y:=f(w),g(v)]$
			
			$(\forall s \exists t (\neg P(s) \rightarrow T(a,t)) \wedge \forall u (\exists s R(u,s,y) \wedge P(f(w))))[y:=g(v)]$
			
			$(\forall s \exists t (\neg P(s) \rightarrow T(a,t)) \wedge \forall u (\exists s R(u,s,g(w)) \wedge P(f(w))))$
			
			$\therefore$ Nuestra sustitución sería:
			
			$(\forall s \exists t (\neg P(s) \rightarrow T(a,t)) \wedge \forall u (\exists s R(u,s,g(w)) \wedge P(f(w))))$
			\item[d)] Construye el árbol de sintaxis abstracta de la expresión $B$ resultante del inciso anterior.
			
			\begin{center}
				{\includegraphics[width=1\textwidth]{/home/multivac/Descargas/arbolTarea.jpg}}
			\end{center}
			
		\end{itemize}
	
	\item[7.] Encontrar el umg para el siguiente conjunto de fórmulas mostrando paso a paso la ejecución del algoritmo de Martelli-Montanari
		\begin{equation*}
			E = \{Sfzxghabgc, Sfgyzwgy\}
		\end{equation*}
		en donde $S^{(4)},f^{(1)},g^{(1)},h^{(2)}$
		
		\begin{tabular}{l l l}
		1.& $Sfzxghabgc, Sfgyzwgy$ & \textsc{Entrada}\\
		2.& $fz = fgy, x=y, ghab = w, gc = gy$ & \textsc{Desc},1\\
		3.& $fz = fgy,ghab = w,gc = gy$ & \textsc{Sust},2 $[x:=y]$\\
		4.& $fz = fgy, w =ghab, gc = gy$ & \textsc{Swap},3\\
		5.& $fz = fgy, gc = gy$ & \textsc{Sust},3$[w:=ghab]$\\
		6.& $z=gy,c=y$ & \textsc{Desc},4\\
		7.& $z=gy,y=c$ & \textsc{Swap},6\\
		8.& $z=gc$ & \textsc{Sust},8$[z:=gc]$\\
		9.& $\varnothing$ & \textsc{Desc},9 $[z:=gc]$\\
		\end{tabular}
	
	$\therefore$ El umg es $\mu = \{x::0c, w:=ghab, u:=c, z:=gc\}$	
	
	\item[10.] Dado el siguiente programa lógico:
	
		\texttt{p(b1)}.
		
		\texttt{p(b2)}.
		
		\texttt{q(t)}.

		\texttt{s(b1,b2)}.
		
		\texttt{s(b2,t)}.
		
		\texttt{r(X,Y) :- p(X), p(Y), s(X,Y)}.
		
		\texttt{r(X,Y) :- p(X), q(Y), s(X,Y)}.
		
		Da una SLD-refutación para la meta \textit{G=\texttt{?-r(b2,Z)}}
		
		\begin{tabular}{l l l}
		1. & \texttt{p(b1)} & \textsc{Hip}\\
		2. & \texttt{p(b2)}. & \textsc{Hip}\\
		3. & \texttt{q(t)}. & \textsc{Hip}\\
		4. & \texttt{s(b1,b2)}. & \textsc{Hip}\\
		5. & \texttt{s(b2,t)}. & \textsc{Hip}\\
		6. & \texttt{r(X,Y) :- p(X), p(Y), s(X,Y)} & \textsc{Hip}\\
		7. & \texttt{r(X,Y) :- p(X), q(Y), s(X,Y)} & \textsc{Hip}\\
		8. & \texttt{r(b2,Z)} & \textsc{Meta}\\
		9. & \texttt{p(b2),q(Z),s(b2,Z)} & \textsc{SLDRes}(7,8,$[X:=b2,Y:=Z]$)\\
		10. & \texttt{p(b2),q(t),s(b2,t)} & \textsc{SLDRes}($[Z:=t]$)\\
		11. & $\square$ & \textsc{SLDRes}((1,3,5),10)\\
		%12. & $$ & \textsc{•}\\
		\end{tabular}
\end{itemize}

\end{document}
